\section{Conexidade Local}

  As componentes conexas de um espaço topológico são sempre fechadas,
  mas nem sempre são abertas.
  Por exemplo, $\rationals$, com a topologia usual
  (induzida de $\reals$),
  é tal que suas componentes conexas são os subconjuntos unitários.
  No entanto, os conjuntos unitários de $\rationals$
  não são abertos, haja visto que todo aberto de $\reals$ contém
  infinitos racionais.
  Uma propriedade que garante, por exemplo, que as componentes conexas
  são abertas, é a \emph{conexidade local}.

  \begin{definition}[Conexidade Local]
    Um espaço topológico é \emph{localmente conexo} quando todo ponto
    possui uma base de vizinhanças conexas.
    Se possuir uma base de vizinhanças conexas por caminhos,
    dizemos que o espaço é
    \emph{localmente conexo por caminhos}.
  \end{definition}

  É evidente que um espaço localmente conexo por caminhos é
  localmente conexo.
  No Exemplo
  \ref{ex:reals-n:componente_conexa_de_aberto},
  mostramos que as componentes conexas de um aberto de $\reals$
  são sempre abertas.
  A essência da demonstração está no fato de $\reals$,
  e consequentemente os abertos de $\reals$ serem espaços
  localmente conexos.
  Da mesma forma, o Exemplo
  \ref{ex:conexidade_por_caminhos_em_abertos_do_rn}
  mostra que as componentes conexas de um aberto de $\reals$
  são conexas por caminhos.
  Novamente, a essência da demonstração se encontra no fato de
  $\reals$ ser localmente conexo por caminhos.

  \begin{proposition}
    \label{prop:localmente_conexo_por_caminhos_e_aberto_conexo_eh_conexo_por_caminhos}
    Seja $A$ um aberto conexo de um espaço topológico
    localmente conexo por caminhos $X$.
    Então, $A$ é conexo por caminhos.
  \end{proposition}

  \begin{proof}
    O espaço $A$, com a topologia induzida, também é
    localmente conexo por caminhos (por quê?).
    Portanto, podemos assumir sem perda de generalidade que
    $A = X$.

    Seja $C$ uma componente conexa por caminhos de $A$.
    Como $A$ é localmente conexo por caminhos, $C$ é aberto.
    Ou seja, $A$ é a união disjunta de suas componentes conexas
    por caminhos, que são conjuntos abertos.
    Portanto, pela conexidade de $A$, só pode existir uma
    componente conexa por caminhos.
  \end{proof}


  O \emph{espaço pente} do Exemplo
  \ref{ex:espaco_pente}
  é um exemplo de um espaço conexo que
  não é localmente conexo.
  Note que se acrescentarmos o ponto $(0,0)$
  ao \emph{espaço pente} do exemplo,
  teremos um espaço que é conexo por caminhos
  mas que não é localmente conexo por caminhos.


  {\input{2/05/05/exercicios}}
